{
    "question": "Apa saja tiga tujuan VOC dalam membentuk sistem perdagangan di Indonesia\u200b",
    "attachments": [],
    "answers": [
        {
            "answer": "<p> </p><p>Ada 3 tujuan dibentuknya VOC (Vereenigde Oost Indiche Compagnie) oleh pihak Belanda, yaitu :</p><p></p><ol><li>Menghindari persaingan yang tidak sehat antar sesama kelompok/kongsi pedagang Belanda.</li><li>Memperkuat kedudukan para pedagang Belanda dalam menghadapi persaingan dengan para pedagang lain.</li><li>Sebagai kekuatan revolusi (dalam perang 80 tahun), sehingga VOC memiliki tentara.   </li></ol><p> </p><p></p>",
            "attachments": []
        }
    ],
    "related_questions": [
        {
            "slug": "4-jelaskan-peran-rumah-tangga-perusahaan-sebagai-pengguna-faktor-709",
            "question": "4. Jelaskan peran rumah tangga perusahaan sebagai pengguna faktor produksi\r\nJawab:\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p></p><p>Peran rumah tangga perusahaan (RTP) dalan kegiatan-kegiatan ekonomi adalah</p><p></p><p>a.\tHasil produksi yang dihasilkan oleh RTP akan dijual kepada konumen mereka, ke bagian rumah tangga pemerintah dan untuk pemberdayaan bagi masyarakat luar negeri.</p><p></p><p>b.\tRTP akan membayar pekerjaan timbal balik atas penggunaan dari beragam faktor produksi yang telah dijelaskan diatas seperti gaji, upah, bunga, keuntungan laba maupun sewa.</p><p></p><p>c.\tAkan memberikan hasil akhir berupa barang produksi setelah menggunakan faktor produksi tersebut.</p><p></p><p>d.\tHarus melunasi masalah pajak kepada pemerintah.</p><p></p><p>Pembahasan</p><p>Hai teman-teman BrainlyLovers...!!! Sekarang kita akan membahas Rumah Tangga Perusahaan (RTP).  </p><p></p><p>Selamat belajar...!!!  </p><p></p><p>1.\tPengertian</p><p></p><p>Rumah Tangga Perusahaan adalah sebuah kegiatan ekonomi yang akan melakukan produksi dari barang maupun jasadimana perusahaan akan berperan sebagai produsen.</p><p></p><p>2.\tUntuk memproduksi barang dan jasa tersebut diperlukan input (masukan) berupa tenaga kerja (SDM), bahan-bahan dasar dan bahan pembantu (SDA), barang-barang modal seperti alat-alat produksi yang dikombinasikan dengan teknologi produksi di bawah pimpinan seorang pengusaha. Faktor produksinya adalah  </p><p></p><p>a.\tSumber daya alam</p><p></p><p>Sumber daya alam, seperti tanah dan hasil-hasil dari tanah. Tanah merupakan tempat dilakukannya usaha. Bahan baku produksi pun berasal dari tanah.</p><p></p><p>b.\tSumber daya manusia</p><p></p><p>Seperti halnya tanah, manusia merupakan faktor produksi asli. Manusia berperan sebagai tenaga kerja dalam berbagai tingkatan. Di mulai dari pimpinan tertinggi sampai tenaga pesuruh perusahaan, akan sangat menentukan baik dan buruknya hasil produksi.</p><p></p><p>c.\tSumber daya modal</p><p></p><p>Modal dengan berbagai bentuk dan sumbernya, juga menentukan keberhasilan suatu produksi. Mesin-mesin dan uang yang diperoleh dari pemilik atau pinjaman dan hibah pihak lain, sangat berguna untuk menghasilkan barang/jasa.</p><p></p><p>d.\tKewirausahaan (skill)</p><p></p><p>Kewirausahaan atau keahlian dalam pengelolaan usaha akan sangat erat kaitannya dengan penggunaan faktor-faktor produksi yang lain. Jiwa wirausaha dan keahlian dalam mengelola usaha yang dimiliki setiap individu dalam proses produksi sangat menunjang keberhasilan dalam menghasilkan barang dalam segi kuantitas dan kualitas.</p><p></p><p></p><p>Detail Jawaban</p><p>Kelas : 10</p><p></p><p>Mapel : Ekonomi</p><p></p><p>Bab : Peran Pelaku Ekonomi dalam Kegiatan Ekonomi  </p><p></p><p>Kode : 10.12.2002</p><p></p><p>Kata Kunci : Rumah Tangga Perusahaan, Pelaku Ekonomi, Faktor Produksi.</p><p></p><p></p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "11-jelaskan-sejarah-dari-senam-410",
            "question": "11. Jelaskan sejarah dari senam?\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>senam itu berasal dari bahasa yunani kuno yaitu gym </p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>senan adalah gerakan tubuh yang dilakukan oleh manusia </p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "sebutkan-usaha-usaha-untuk-mempelajari-kepribadian-338",
            "question": "Sebutkan usaha-usaha untuk mempelajari kepribadian\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>pendekatan,perkenalan</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>dengan pendekatan kita tau sifat\u00b2nya</p><p>dengan perkenalan kita bisa tau asal-usulnya</p><p>udh itu aja:)</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "keuntungan-perdagangan-antardaerah-bagi-penjual-sebutkan-3-893",
            "question": "Keuntungan perdagangan antardaerah bagi penjual (sebutkan 3)\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>penjualan daging, wortel sayur </p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "7-gerak-tari-dapat-dilakukan-dengan-tempo-cepat-dan-tempo-lambat-638",
            "question": "7. Gerak tari dapat dilakukan dengan tempo cepat dan tempo lambat, yang merupakan ciri tempo lambat adalah...    A. volume gerak lebar\r\nc. Intensitas geraknya agak rendah\r\nb. intensitas geraknya tinggi\r\nd. propertynya panjang\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>nggak tau ak maaf ya mohon maaf saya y sam kamu ak masih pemula</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "contoh-kenampakan-alam-berupa-dataran-tinggi-adalah-983",
            "question": "Contoh kenampakan alam berupa dataran tinggi adalah\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p>Gunung </p><p></p><p>udh itu doang:)</p><p>di follow yaa :)</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "kalian-pernah-nggak-sih-ingin-beli-suatu-mainan-tapi-akhirnya-ngg-357",
            "question": "Kalian pernah nggak sih ingin beli suatu    mainan tapi akhirnya nggak kesampaian?\r\nRasanya gimana duh? Sedih kan? Pasti di\r\nantara kamu ada yang ngambek ke ayah dan\r\nibu deh. Padahal, kalau kamu mau tahu, ada\r\nalasan kenapa ayah dan ibu kamu nggak mau\r\nmembelikan mainan tersebut. Ya, mungkin\r\nsaja karena harganya mahal alias tidak gratis.\r\nMahalnya suatu barang itu bisa jadi karena\r\nproduksinya sedikit, atau jarang yang bisa\r\nmemproduksinya. Bahasa kerennya itu limited\r\nedition. Kamu tahu nggak kalau itu tadi contoh\r\ndari sebuah konsep kelangkaan?\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>......... Ini soal atau mainan? </p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "dalam-upaya-mengalahkan-sultan-hasanudin-voc-melakukan-politik-a-147",
            "question": "Dalam upaya mengalahkan Sultan hasanudin, VOC melakukan politik adu domba kerja sama dengan kerjaan gowa apakah itu benar    \u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Kesultanan Gowa-Tallo merupakan salah satu kesultanan terbesar di kawasan Indonesia Timur pada sekitar abad 16 - 17 Masehi.</p><p></p><p>Dalam buku Sejarah Indonesia Modern 1200-2004 (1981) karya M.C Ricklefs, disebutkan bahwa Kesultanan Gowa-Tallo memiliki kekuatan militer yang harus diperhatikan lebih daripada musuh-musuh VOC lain di Maluku Selatan.</p><p></p><p>Selain itu, Gowa-Tallo memiliki kekuatan ekonomi perdagangan yang sangat kuat. Kesultanan ini memiliki pelabuhan perdagangan internasional yang berada di Somba Opu (pesisir Sulawesi Selatan).</p><p></p><p>Kawasan Somba Opu dijadikan pula sebagai pusat pemerintahan Gowa-Tallo serta kawasan yang menampung pedagang internasional.</p><p></p><p>Baca juga: Perlawanan Banten terhadap VOC</p><p></p><p>Latar belakang perlawanan Gowa-Tallo</p><p>Kejayaan Gowa-Tallo ketika berada dibawah pemerintahan Sultan Hasanuddin (1653-1669 M) membuat posisi VOC di kawasan Indonesia Timur menjadi terancam.</p><p></p><p>Rivalitas antara Gowa-Tallo dan VOC semakin meruncing dan perang tak lagi bisa terelakkan. Dalam buku Islamisasi dan Perkembangan Kerajaan-Kerajaan Islam di Indonesia (2012) karya Daliman, latar belakang perlawanan Gowa-Tallo terhadap VOC, yaitu:</p><p></p><p>VOC menginginkan Hak Monopoli perdagangan di kawasan Indonesia Timur.</p><p>VOC melakukan blokade terhadap kapal-kapal yang akan berlabuh di Somba Opu.</p><p>Untuk menghadapi tindakan VOC yang semena-mena, Sultan Hasanudin memperkuat pasukan dengan memerintahkan kerajaan bawahan di Nusa Tenggara untuk mengirimkan prajuritnya.</p><p></p><p></p><p>Sedangkan di lain sisi, VOC menggunakan politik Devide et Impera dengan meminta bantuan Arung Palaka dari Kesultanan Bone.</p><p></p><p></p><p>Baca juga: Perlawanan Aceh Terhadap Portugis dan VOC</p><p></p><p>Arung Palaka menerima permintaan dari VOC dengan alasan ingin membalas kekalahannya atas Gowa-Tallo dan merebut kembali kemerdekaan Bone.</p><p></p><p>Perlawanan Gowa-Tallo terhadap VOC</p><p>VOC dibawah JC Speelman membawa sekitar 1900 prajurit dan 21 armada kapal perang. Ditambah lagi pasukan dari Bone dibawah pimpinan Arung Palaka.</p><p></p><p>Pertempuran berlangsung sengit selama 4 bulan dan Sultan Hasanuddin dipaksa menandatangani perjanjian Bongaya yang intinya berisi :</p><p></p><p>VOC diperbolehkan memonopoli perdagangan di kawasan Indonesia Timur</p><p>Semua orang asing diusir dari Gowa-Tallo, kecuali VOC</p><p>Gowa-Tallo mengganti biaya kerugian perang</p><p>Beberapa wilayah kekuasaan Gowa-Tallo diserahkan kepada VOC</p><p>Baca juga: Perlawanan Kolonialisme dan Imperialisme: Maluku Angkat Senjata</p><p></p><p>Akhir perlawanan</p><p>Sultan Hasanudin pada awal 1668 membatalkan perjanjian Bongaya yang sangat merugikan Gowa-Tallo. Pada 1669, Arung Palaka menyerang benteng Somba Opu dengan kekuatan sekitar 7.000-8.000 pasukan.</p><p></p><p>Arung Palaka dapat menaklukan benteng Somba Opu dan Sultan Hasanudin beserta pasukannya melarikan diri hingga meninggal pada tahun 1670.</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "1-sumber-daya-yang-termasuk-sumber-daya-terestrial-adalah-616",
            "question": "1. Sumber daya yang termasuk sumber daya\r\nterestrial adalah ....\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>Sumber daya alam terestrial, yang sumbernya dari permukaan muka bumi meliputi hutan, fosil, hasil tambang dan lainnya; Sumber daya alam akuatik, yang merupakan SDA perairan atau berhubungan dengan laut meliputi macam-macam danau , sungai, rawa, air hujan dan lainnya.</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p>semoga membantu</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        },
        {
            "slug": "data-beberapa-campuran-1alkohol-dan-air-2air-dan-solar-693",
            "question": "\u2728Data beberapa campuran    (1).alkohol dan air\r\n(2).air dan solar \r\n(3).gula dan air \r\n(4).minyak tanah dan air\r\n\u2728campuran tersebut yang dapat membentuk larutan di tunjukkan pada nomor\r\nA. (1).dan (2)\r\nB. (1).dan (3)\r\nC. (2).dan (4)\r\nD. (3).dan(4) \r\n\u2728yg cepat jawab di follow\u200b",
            "attachments": [],
            "answers": [
                {
                    "answer": "<p><strong>Jawaban:</strong></p><p>B. (1).dan (3)</p><p><strong>Penjelasan:</strong></p><p></p><p>semoga membantu</p>",
                    "attachments": []
                }
            ]
        }
    ]
}